% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around
\usepackage{siunitx}
\usepackage{caption}            % custom caption starters

\geometry{bottom=3.5cm, top=2.5cm}

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{7 \& 8}
\renewcommand{\titel}{Überraschende Anwendungen des Schubfachprinzips}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel vom 21. April 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}

    \makeheader
    \vspace*{-1em}

    \enlargethispage{5\baselineskip}

    \section{Zusammenhangslose(?) Rätsel und Behauptungen}\label{sec:puzzles}

    % Die Rätsel und Behauptungen dieses Kapitels sind aus den folgenden Videos. Für Beweise am besten dort reinschauen:
    % Mathologer
    % Mathologer: The Pigeon Hole Principle: 7 gorgeous proofs -- https://www.youtube.com/watch?v=TCZ3YwbcDaw
    % Spanning Tree: What Is the Pigeonhole Principle? -- https://www.youtube.com/watch?v=B2A2pGrDG8I
    % Up and Atom: The Impossible Power of This Simple Math Proof -- https://www.youtube.com/watch?v=tiPdN0wtN0M

    \subsection{Geschüttelte Hände}

    \begin{wrapfigure}{r}{2.7cm}
        \vspace*{-4.5em}
        \includegraphics[width=0.18\textwidth]{schubfach/shake-hands.pdf}
        \vspace*{-2em}
        \caption*{\hspace*{0.4em}\small Beispielplan}
        \vspace*{-3em}
    \end{wrapfigure}

    Du veranstaltest eine Party mit sieben Leuten und willst deinen Gästen ein einzigartiges Erlebnis bieten.
    Von Anfang bis Ende soll alles einzigartig sein.
    Zu Beginn der Party werden sich alle Personen die Hände schütteln wollen.
    Damit schon das einzigartig wird, überlegst du dir etwas:

    \begin{aufgabe}
        Wie können sich sieben Leute auf deiner Party so die Hände schütteln, dass keine zwei Personen der selben Anzahl an Personen die Hände geschüttelt haben? Erstelle einen entsprechenden Plan.
        % Unmöglich, siehe Video vom Mathologer, Link oben
    \end{aufgabe}
    % alternative Lösung ohne Schubfachprinzip: Summe der möglichen geschüttelten Hände ist ungerade (0 + 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 = 21), aber das geht nicht, da jede Händeschüttelverbindung bei zwei Personen die Zahl um 1 erhöht, also insgesamt um 2. Dieser Lösungsweg geht nur dann, wenn die Summe ungerade ist, was auch bei 8 und 9 Leuten nicht klappt, dann aber wieder bei 10 und 11, und so weiter.
    % Bonusaufgabe (braucht nur mindestens 6 Leute): Zeige, dass es immer ein Dreieck aus 3 Leuten gibt, die sich alle kennen, oder/und ein Dreieck aus 3 Leuten, die sich nicht kennen.


    % \subsection{Mächtigkeit (un)zählbar zahlreicher Zahlen}
    % Wenn wir eine endlich große Menge von Zahlen oder Sachen -- oder allgemein: Elementen -- haben, so können wir zählen, wie viele in der Menge sind und nennen das Ergebnis unserer Zählung die \emph{Anzahl der Elemente der Menge}. Bei Unendlich großen Mengen können wir das nicht so einfach machen. Du kennst bestimmt mehr unendlich große Mengen, als du auf die Schnelle zählen kannst. Zu den bekanntesten unendlich großen Mengen gehören:
    % % \begin{itemize}
    % %     \item die Menge der natürlichen Zahlen: $\mathbb{N} = \{ 0, 1, 2, 3, 4, \dots \}$
    % %     \item die Menge der ganzen Zahlen: $\mathbb{Z} = \{ \dots, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \dots \}$
    % %     \item die Menge der Quadratzahlen: $\{ 1, 4, 9, 16, 15, 36, \dots \}$
    % %     \item die Menge der Primzahlen: $\mathbb{P} = \{ 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, \dots \}$
    % %     \item die Menge der positiven geraden Zahlen: $\{ 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, \dots \}$
    % % \end{itemize}

    % %Zu den bekanntesten unendlich großen Mengen gehören:
    % % \begin{itemize}
    % %     \item die Menge der natürlichen Zahlen: $\mathbb{N} = \{ 0, 1, 2, 3, 4, \dots \}$
    % %     \item die Menge der ganzen Zahlen: $\mathbb{Z} = \{ \dots, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \dots \}$
    % %     \item die Menge der Quadratzahlen: $\{ 1, 4, 9, 16, 15, 36, \dots \}$
    % %     \item die Menge der Primzahlen: $\mathbb{P} = \{ 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, \dots \}$
    % %     \item die Menge der positiven geraden Zahlen: $\{ 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, \dots \}$
    % % \end{itemize}
    % Für unendlich große Mengen können wir keine Anzahl festlegen, aber wir können sie miteinander vergleichen. Die Vergleichsgröße nennen wir dann nicht mehr Anzahl, da wir nicht wirklich etwas zählen, sondern wir nennen es \emph{Mächtigkeit} oder \emph{Kardinalität}.

    % \begin{aufgabe}
    %     Sortiere die oben genannten Beispiele nach aufsteigender Kardinalität.
    % \end{aufgabe}

    % \vfill


    \subsection{(K)eine halbe Welt für fünf Feinde}
    Ein Großkreis auf einer Kugel ist ein maximal großer Kreis auf dieser Kugel.
    Zerteilen wir eine Kugel entlang eines Großkreises in zwei gleich große Stücke, so nennen wir diese beiden Stücke Halbkugel oder \emph{Hemisphäre}.
    Wenn man von den Hemisphären eines Planeten spricht, so meint man oft die Halbkugeln, die genau durch den Äquator getrennt sind.
    Wir sind allgemeiner an Hemisphären vom Planeten Erde interessiert, die durch einen beliebigen Großkreis getrennt sind.
    Damit wir beim Zusammenkleben der Hemisphären auch wieder die ganze Kugel erhalten, ohne Lücke, enthalten beide Hemisphären auch den ganzen Großkreis.

    \begin{aufgabe}
        Fünf verbitterte Feinde wollen sich so auf der Erde verteilen, dass es keine Hemisphäre gibt, in der sich vier der fünf Feinde aufhalten.
        Wie müssen sie sich verteilen?
        % Unmöglich, siehe Video vom Mathologer oder Video von Spanning Tree

        \textbf{Bonus:} Angenommen es sind sieben Feinde. Egal wie sie sich verteilen, unser Ziel ist es, eine Hemisphäre zu finden, in der möglichst viele von ihnen drinnen sind.
        Welche Anzahl können wir immer mindestens erreichen?
        % 5, siehe Kommentar beim Video vom Mathologer
    \end{aufgabe}

    % \vfill


    \subsection{Haarige Doppelgänger}
    Menschen haben auf dem Kopf normalerweise bis zu $150.000$ Haare, allerhöchstens $300.000$ Haare.
    In Berlin wohnen mehr als $3$ Millionen Menschen.

    \begin{aufgabe}
        Zeige, dass es in Berlin mindestens zwei Personen gibt, die gleich viele Haare auf dem Kopf haben.
        Um die ganze Sache spannender zu machen, zählen wir Personen ohne Haare nicht. % Beweis im Video von "Up and Atom" und im Video von Mathologer
    \end{aufgabe}

    \newpage


    \subsection{Zauberwürfel Lösen mit einem einfachen Schritt}

    \begin{wrapfigure}{r}{2.7cm}
        \vspace*{-1.5em}
        \includegraphics[width=0.18\textwidth]{schubfach/rubiks.pdf}
        \vspace*{-2em} % this prevents the first line of text in the satz to break early
    \end{wrapfigure}

    Zauberwürfel sind so gut wie unlösbar ohne passende Technik. Ungeübte Hände versetzen den Würfel scheinbar immer wieder in ähnlich aussichtslose Zustände und in der Tat, nur mit extremem Glück lässt sich zufällig eine Lösung erreichen.
    Um einen Zauberwürfel zu lösen, werden vorher eingeübte Algorithmen durchgeführt, passend zur aktuellen Situation.
    Ein \emph{Algorithmus} ist dabei eine feste Abfolge von Drehungen der Würfelseiten.
    Beweise folgenden Satz:

    \begin{satz}\label{th:rubiks}
        Wenn ein Zauberwürfel im gelösten Zustand ist und nach einmaliger Anwendung eines Algorithmus ungelöst ist, so lässt sich der Zauberwürfel wieder lösen, indem man denselben Algorithmus immer wieder anwendet.
        Das funktioniert unabhängig vom Algorithmus.
    \end{satz}

    % \begin{aufgabe}
    %     Beweise Satz~\ref{th:rubiks}.
    % \end{aufgabe}

    \vspace*{2em}


    \subsection{Periodizität rationaler Zahlen}

    Eine Zahl heißt \emph{rational}, wenn wir sie als Bruch aus zwei ganzen Zahlen schreiben können.
    Die Dezimalzahldarstellung einer Zahl heißt \emph{periodisch}, wenn sich ab einer bestimmten Stelle eine Ziffer oder eine Gruppe von Ziffern unendlich oft wiederholt.
    Beweise folgende Behauptungen:

    \begin{satz}
        Die Dezimalzahldarstellung jeder rationalen Zahl ist periodisch.

        \textbf{Bonus:} Anders herum gilt auch, dass jede periodische Dezimalzahl eine rationale Zahl ist.
    \end{satz}

    \vspace*{2em}


    \subsection{Schachbrett-Domino}

    \begin{wrapfigure}{r}{7cm}
        \vspace*{-1.5em}
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{schubfach/chess-domino-shade.pdf}
    \end{wrapfigure}

    Ein Schachbrett besteht aus $64$ Feldern, angeordnet in einem $8 \! \times \! 8$-Muster, eingefärbt in schwarz und weiß, sodass zwei benachbarte Felder nicht die gleiche Farbe haben.
    Wir haben einen Haufen gleichgroße Dominosteine, die jeweils groß genug sind, um genau zwei nebeneinander liegende Schachbrettfelder zu überdecken.
    Mit $32$ Dominosteinen können wir ganz einfach ein Schachbrett überdecken, ohne Überlappung oder herausstehende Teile.

    \begin{aufgabe}
        Wir entfernen ein Feld in einem der Ecken des Schachbretts und außerdem auch das Feld vom gegenüberliegenden Eck. Kannst du $31$ Dominosteine so auslegen, dass das um zwei Felder verkleinerte Schachbrett ohne Überlappung oder herausstehende Teile überdeckt ist? % Unmöglich, siehe Video von Spanning Tree
    \end{aufgabe}


    \newpage


    \section{Schubfächer, Tauben und Socken}\label{sec:principle}

    % ab hier viele Inhalte aus dem Zirkel "Das Schubfachprinzip" vom Mai-Mathetag 2022, für Klasse 9/10, übernommen

    \begin{beispiel}\label{ex:easiest}
        Wenn ich einen Schrank mit vier Schubfächern habe, in dem ich fünf Socken verstaue, dann wird es ein Schubfach geben, in dem zwei Socken sind.
    \end{beispiel}
    
    \begin{beispiel}\label{ex:birthdaymonth}
        In einer Gruppe von $13$ Personen gibt es immer mindestens zwei, die im gleichen Monat geboren sind.
    \end{beispiel}

    \begin{beispiel}\label{ex:birthdayday}
        In einer Schule mit $400$ Schülern gibt es mindestens zwei, die am gleichen Tag Geburtstag haben. \\
        Was ist die kleinste Anzahl an Schülern, für die diese Aussage immer noch stimmt? \\
        Wie viele Schüler muss es an der Schule mindestens geben, damit es wenigstens einen Tag geben muss, an dem drei Schüler Geburtstag haben?
    \end{beispiel}


    \subsection{Das Schubfachprinzip / Taubenschlagprinzip}

    % \begin{wrapfigure}{r}{6cm}
    %     \vspace*{-3em}
    %     \includegraphics[width=0.38\textwidth]{schubfach/TooManyPigeons.jpg}
    %     \vspace*{-1.5em}
    %     \caption*{\small 10 Tauben im Taubenschlag}
    %     \vspace*{-3em}
    % \end{wrapfigure}


    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{schubfach/TooManyPigeons.jpg}
        \caption*{10 Tauben im Taubenschlag}
    \end{figure}

    Das Schubfach- oder auch Taubenschlagprinzip (manchmal auch Dirichletsches Schubfachprinzip nach seinem Erfinder, dem Mathematiker Dirichlet) formalisiert und verallgemeinert die folgende (offensichtliche) Beobachtung:
    Verteilt man drei Socken auf zwei Schubfächer (oder drei Tauben auf zwei Taubenschlaghäuschen), so enthält eines der Schubfächer mindestens zwei Socken.
    Als Satz für eine allgemeine Anzahl von Socken und Schubfächer erhalten wir:
    
    \begin{satz}
        Für jede natürliche Zahl $n$ gilt:
        Verteilt man $n+1$ Socken auf $n$ Schubfächer, so enthält (mindestens) eines der Schubfächer (mindestens) zwei Socken.
    \end{satz}
    
    Dieser Satz lässt sich verallgemeinern:
    
    \begin{satz}
        Für alle natürlichen Zahlen $n$ und $k$ gilt:
        Teilen wir $n\cdot k +1$ (oder mehr) Objekte in $n$ Gruppen ein, so enthält wenigstens eine der Gruppen mindestens $k+1$ Objekte.
    \end{satz}
    
    % An dieser Stelle ist das Schubfachprinzip so abstrakt, dass es vielleicht nicht mehr völlig offensichtlich ist, dass es überhaupt richtig ist. Deswegen wollen wir es sicherheitshalber kurz beweisen:
    
    % \begin{proof}
    %     Wir beweisen des Satz durch Widerspruch: Das heißt wir nehmen an, der Satz wäre falsch und zeigen, dass das zu einem Widerspruch (einer offensichtlich falschen Aussage) führt. Damit wissen wir dann, dass der Satz nicht falsch sein kann (und deswegen wahr sein muss).
        
    %     Wir nehmen also an, der Satz wäre falsch -- das heißt es gibt kein Gruppe mit $k+1$ (oder mehr Objekten). Umgekehrt heißt das natürlich, dass jede der $n$ Gruppen höchstens $k$ Objekte enthält. Damit haben wir aber höchstens $n\cdot k$ Objekte -- ein Widerspruch dazu, dass wir mit mindestens $n\cdot k+1$ Objekten gestartet sind.
    % \end{proof}



    \subsection{Aufgaben}

    \enlargethispage{5\baselineskip}
    
    Das Schubfachprinzip ist ein extrem vielseitiges Werkzeug zum Lösen mathematischer Probleme.
    Die Schwierigkeit dabei ist nur herauszufinden, was jeweils die Objekte (Socken) und was die Gruppen (Schubfächer) sind.
    In den folgenden Aufgaben kannst du dich selbst daran versuchen.

    \begin{aufgabe}
        Beweise die Aussagen der Beispiele~\ref{ex:easiest}, \ref{ex:birthdaymonth} und~\ref{ex:birthdayday} auf Seite~\pageref{ex:easiest}.
    \end{aufgabe}

    \begin{aufgabe}
        Wie viele Karten muss man bei einem Memory-Spiel mit $20$ verschiedenen Paaren mindestens aufdecken, um sicher ein Paar zu erhalten?
    \end{aufgabe}
    

    \begin{aufgabe}
        Gegeben sei ein Dreieck mit Seitenlänge $2$.
        \begin{enumerate}
            \item In dem Dreieck sind $5$ Punkte eingezeichnet.
            Zeige, dass es zwei Punkte gibt, deren Abstand höchstens $1$ ist.
            % Dreieck in 4 kleinere gleichseitige Dreiecke aufteilen -> in einem davon sind 2 Punkte und innerhalb eines gleichseitigen Dreiecks mit Seitenlänge 1 können zwei Punkte höchstens 1 weit auseinander liegen
            \item \textbf{Bonus:} In dem Dreieck seien jetzt $17$ Punkte eingezeichnet.
            Was kannst du jetzt über den Abstand der zwei Punkte sagen, die am nächsten beieinander sind?
            Wie groß ist ihr Abstand höchstens?
            % die 4 Dreiecke nochmal jeweils in 4 Teile zerteilen
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    
    \begin{aufgabe}
        Zeige: Unter sechs Personen gibt es stets drei, die sich gegenseitig kennen, oder drei, die sich gegenseitig nicht kennen.
    \end{aufgabe}
    %Betrachte die erste Person. Diese hat unter den übrigen fünf Personen lt. Schubfachprinzip (mindestens) drei Bekannte oder (mindestens) drei Unbekannte. O.B.d.A. (sonst analoger Beweis) seien es drei Bekannte. Nun gibt es zwei mögliche Fälle:Im ersten Fall gibt es unter diesen drei Bekannten zwei, die sich auch untereinander kennen. Dann bilden diese zwei mit der ersten Person ein gewunschtes Trio. Im zweiten Fall kennen sich diese drei Bekannte untereinander gar nicht. Dann bilden diese drei Bekannte ein gewunschtes Trio.
    

    \begin{aufgabe}
        Du würfelst und schreibst die Augenzahlen auf.
        Wie oft musst du mindestens würfeln, damit unter den gewürfelten Zahlen ganz sicher drei Zahlen sind, deren Summe durch drei teilbar ist?

        \textbf{Tipp:} Löse die Aufgabe zuerst für einen Würfel, bei dem die Zahlen $4, 5, 6$ durch $1, 2, 3$ ersetzt wurden.
    \end{aufgabe}
    % 5 mal. Betrachte erst Lösung für Würfel mit nur 1, 2, 3. Die gewünschte Summe kann gelegt werden, wenn wir drei mal die gleiche Zahl oder drei verschiedene Zahlen gewürfelt haben. Dann kann ich zB 1, 1, 2, 2 würfeln, also noch keine gewünschte Summe möglich. Egal, was jetzt gewürfelt wird, wir haben dann drei gleiche oder drei verschiedene. Allgemeiner haben wir 3 Schubfächer (für die Zahlen 1, 2, 3) und interessieren uns dafür, ab wie vielen Objekten alle 3 Schubfächer ein Objekt haben, oder ein Schubfach drei Objekte hat. Das ist ab 5 Objekten der Fall. Für einen normalen Würfel betrachte x mod 3, Beweis geht dann genauso, mit der Beobachtung, dass nur der Rest nach Teilen durch 3 für die Summe wichtig ist.

    \begin{aufgabe}[(sehr schwer)]
        Auf einem $10\times 10$-Schachbrett stehen $41$ Türme.
        Zeige, dass man unter diesen immer $5$ Stück auswählen kann, sodass diese sich gegenseitig nicht schlagen können, egal wie die $41$ stehen.
        
        \textbf{Hinweis:} Türme sind die Spielfiguren in Schach, die sich nur in geraden senkrechten oder waagrechten Linien bewegen dürfen.
        Zwei Türme können einander also genau dann schlagen, wenn sie in der gleichen Zeile oder Spalte stehen.
        Die $5$ ausgewählten Türme werden nicht von anderen Türmen blockiert, alle anderen werden also ignoriert.
    \end{aufgabe}
    % Mehrfaches Anwenden des Schubfachprinzips liefert 5 Reihen A,B,C,D,E, die jeweils mindestens(!) 5,4,3,2,1 Turm enthalten. Nun kann man aus jeder der fünf Reihen einen Turm auswählen, sodass diese zusätzlich in unterschiedlichen Spalten stehen (beginnend mit Reihe E).


    Jetzt sind wir mehr als bereit, die Rätsel und Behauptungen aus Kapitel~\ref{sec:puzzles} anzugehen.
\end{document}